\section{O Método FrameWeb}
\label{sec-referencial}

Para auxiliar na construção de Sistemas de Informação Web (\textit{Web-based Information Systems} ou WIS) que possuam uma infraestrutura arquitetônica baseada no uso de \textit{frameworks}, o método FrameWeb~\cite{souza-et-al:iism09} (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}) propõe uma arquitetura de software padrão, que divide o sistema em três grandes camadas --- lógica de apresentação, lógica de negócio e lógica de acesso aos dados --- seguindo o padrão arquitetônico \textit{Service Layer} (Camada de Serviço)~\cite{fowler:book02}.

Com base nessa arquitetura, FrameWeb define quatro tipos de diagramas, todos baseados no Diagrama de Classes da UML, que são utilizados para representar os componentes específicos de cada camada em questão, abrangendo os elementos típicos da plataforma Web e relacionados aos \textit{frameworks} utilizados.

Na camada de apresentação, o pacote \textsf{View} (visão) contém os elementos de interface gráfica com o usuário para a plataforma Web, como páginas HTML, imagens, folhas de estilo, scripts JavaScript, etc. O pacote \textsf{Controller} (controle) engloba as classes de controle, responsáveis por capturar os estímulos e os dados enviados pelo usuário por meio dos componentes de visão, chamar os serviços apropriados na aplicação e apresentar o resultado de volta ao usuário. Tal arquitetura é baseada nos \textit{frameworks} Web (também conhecidos como \textit{frameworks} MVC ou controladores frontais, ex.: JavaServer Faces/JSF) e representada no Modelo de Navegação.

Na camada de negócio, o pacote \textsf{Domain} (domínio) contém as classes que representam os elementos do domínio do problema (conceitos do mundo real), cuja persistência é realizada por \textit{frameworks} de mapeamento objeto/relacional (ex.: Java Persistence API/JPA). Tais classes e seus mapeamentos são representados no Modelo de Entidades. Já o pacote \textsf{Application} (aplicação) reúne as classes de serviço, responsáveis pela implementação dos casos de uso (funcionalidades do WIS), que são representadas no Modelo de Aplicação, juntamente com suas dependências, gerenciadas pelo \textit{framework} de injeção de dependências (ex.: Contexts and Dependency Injection for Java/CDI).

Por fim, na camada de acesso a dados, o pacote \textsf{Persistence} (persistência) traz classes responsáveis pela persistência dos objetos de domínio, segundo o padrão de projeto \textit{Data Access Object} (DAO)~\cite{alur-et-al:book03}. Os DAOs são representados no Modelo de Persistência.

Por serem baseados no Diagrama de Classes da UML, qualquer editor UML pode ser utilizado para construir os modelos descritos acima. No entanto, para garantir que os modelos sejam construídos utilizando apenas construtos válidos para o FrameWeb, a sintaxe da linguagem FrameWeb foi especificada formalmente por meio de meta-modelos~\cite{martins-souza:webmedia15}, seguindo a abordagem MDD (\textit{Model-driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos).

%O MDD propõe uma abordagem na qual os modeladores concentram esforços na elaboração de modelos conceituais para representação de todas as características de um sistema, e possibilita modelar as funcionalidades e recursos desejáveis para o sistema, portanto, o modelo gerado é o projeto do sistema em si. Posteriormente, por meio de transformações entre modelos de diversos níveis de abstração é feita a implementação do sistema. Algumas das principais vantagens do MDD para o processo de geração de código são: portabilidade, porque os modelos de alto nível podem ser transformados em códigos diferentes, dependendo da plataforma ou \textit{framework} escolhidos; corretude, pois geradores de código não produzem erros acidentais e além disso facilitam a identificação de erros conceituais, visto que ocorrem em níveis mais altos de abstração; e otimização, dado que os modelos possibilitam mais eficiência e menor incidência de erros aos geradores.

A partir do meta-modelo de FrameWeb, foi construído o FrameWeb Editor~\cite{campos-souza:webmedia17}, que oferece um ambiente gráfico baseado na plataforma Eclipse RCP (\textit{Rich Client Platform}) e que possibilita a elaboração destes diagramas, bem como a definição da plataforma de programação e dos \textit{frameworks} utilizados. A Figura~\ref{fig:FrameWebProject} apresenta uma visão geral do editor, que possui do lado esquerdo o \textit{Project Explorer} para visualização do projeto, no lado direito apresenta um painel com as opções para criação de componentes de acordo com o modelo utilizado, e na parte de baixo são mostradas as opções para configuração do atributo selecionado. Um duplo-clique em um dos componentes de modelo permite ao desenvolvedor construir o modelo em questão. A figura mostra, também, que para este projeto foi escolhida a plataforma Java e o \textit{framework} JSF.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{images/antigo-projeto-frameweb.png}
	\caption{Visão geral do FrameWeb Editor~\cite{campos-souza:webmedia17}.}
	\label{fig:FrameWebProject}
\end{figure}

A primeira versão do gerador de código~\cite{almeida-et-al:webmedia17} foi implementada utilizando a linguagem C\# e requer que os modelos construídos com o editor sejam exportados para arquivos XML que, em seguida, são selecionados e passados como parâmetros para a ferramenta utilizando uma interface gráfica separada, desenvolvida sobre a plataforma .NET. A geração de código se dá por meio de um processo de análise (\textit{parsing}) dos arquivos XML selecionados. \textit{Templates} referentes às definições de linguagens de programação e \textit{frameworks} utilizam uma abordagem do tipo chave-valor, sendo essas chaves previamente definidas para que possam ser utilizadas pelos desenvolvedores de \textit{templates}. Posteriormente foi construída uma versão em Java do gerador de código~\cite{zupeli-souza:webmedia18}, para que pudesse ser integrada com a plataforma Eclipse RCP e, assim, ser utilizada em conjunto com o \textit{FrameWeb Editor}.

No entanto, as ferramentas ligadas ao método FrameWeb possuem duas grandes limitações: (i)~os \textit{templates} de código do gerador utilizam uma abordagem pobre baseada em substituição de chaves, o que compromete sua manutenção e evolução; e (ii)~não encontram-se devidamente integradas a uma IDE (\textit{Integrated Development Environment}, Ambiente Integrado de Desenvolvimento), o que dificulta sua adoção por desenvolvedores. Nas próximas seções, descrevemos como remediamos tais limitações.
